% Vorlesung am 16.10.2013
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2013-10-16}

\chapter{Atomstruktur}

\section{Dirac-Gleichung, Elektronenspin und Feinstruktur}

Die Schrödingergleichung ist nicht relativistisch, d.h. der Spin muss nachträglich eingeführt werden.

\begin{theorem}[Dirac]
Einführung eines \acct*{relativistischen Hamiltonoperators} \index{Hamiltonoperator !relativistisch} $\hat{H}$ in die Schrödingergleichung
\[
  \ii \hbar \partial_t \psi = \hat{H} \psi
\]
wobei $\hat{H}$ nur eine einfache Ortsableitung enthält, da in der Relativitätstheorie Ort und Zeit in gleicher Beziehung zu einander stehen, muss der Impuls $p$ in $\hat{H}$ linear sein. Es bietet sich folgender Ansatz an:
%
\begin{align}
  \hat{H} &= c \bm{\alpha} \cdot \hat{\bm{p}} + \beta m_0 c^2 \label{eq: 16.10-1}
\end{align}
%
$\bm{\alpha}$ und $\beta$ sind dimensionslos und sind zu bestimmen.
\end{theorem}

Die \acct*{relativistische Energie-Impuls Beziehung} \index{Energie-Impuls Beziehung !relativistisch} lautet:
%
\begin{align}
  E^2 &= p^2 c^2 + m_0^2 c^4 \label{eq: 16.10-2}
\end{align}
%

\begin{notice*}
Im Grenzfall gilt:
%
\begin{align*}
  E &= \sqrt{p^2 c^2 + m_0^2 c^4} \qquad \text{mit} \qquad p^2 c^2 \ll m_0^2 c^4 \\
  &= m_0 c^2 \sqrt{1+ \frac{p^2 c^2}{m_0^2 c^4}} \\
  &\approx m_0 c^2 \left(1+ \frac{1}{2} \frac{p^2}{m_0^2 c^2}\right) \\
  &= m_0 c^2 + \frac{p^2}{2 m_0}
\end{align*}
%
\end{notice*}

Ähnlich der Energie-Impuls Beziehung wird der Ansatz des relativistischen Hamiltonoperators quadriert, um anschließend einen Koeffizientenvergleich machen zu können:
%
\begin{align*}
  \hat{H}^2 = c^2 \left(\bm{\alpha} \cdot \hat{\bm{p}}\right)^2 + m_0 c^3 \left(\beta \bm{\alpha} \cdot \hat{\bm{p}} + \bm{\alpha} \cdot \hat{\bm{p}} \beta \right)+ \beta^2 m_0^2 c^4 
\end{align*}
%
Der Koeffizientenvergleich mit Gleichung \eqref{eq: 16.10-2} liefert:
%
\begin{align}
  p^2 c^2 &= c^2 \left(\bm{\alpha} \cdot \hat{\bm{p}}\right)^2 \label{eq: 16.10-3} \\
  0 &= m_0 c^3 \left(\beta \bm{\alpha} \cdot \hat{\bm{p}} + \bm{\alpha} \cdot \hat{\bm{p}} \beta \right) \label{eq: 16.10-4} \\
  m_0^2 c^4 &= \beta^2 m_0^2 c^4 \label{eq: 16.10-5}
\end{align}
%
Aus Gleichung \eqref{eq: 16.10-5} folgt:
\[
  \beta \neq 0 \qquad \beta^2 = 1.
\]
Aus Gleichung \eqref{eq: 16.10-4} folgt, dass $\bm{\alpha}$ und $\beta$ keine c-Zahlen sind sondern:
%
\begin{align*}
  \boxed{\beta \cdot \bm{\alpha} + \bm{\alpha} \cdot \beta = 0} \qquad \text{da} \qquad \hat{\bm{p}} \beta = \beta \hat{\bm{p}}
\end{align*}
%
